%!TEX ROOT = ../mainCZ.tex
%\input{./1_text/3_mat_a_met/2}

Tato část uživatelského manuálu popisuje jednotlivé výpočetní vztahy, které jsou v modelu využity. Dále je zde pro lepší pochopení uveden hlavní tok programu a v případě, že to lépe popisuje zvolené řešení jsou zde uvedeny i popis příslušné části zdrojového kódu.

Základní odvození vztahů povrchových procesů v modelu SMODERP vychází z rovnice kontinuity a rovnice pohybové na základě kinematického principu s využitím experimentálních měření.
Jak již bylo zmíněno v úvodu, jedná se o distribuovaný epizodní hydrologicko erozní model. Výpočet je řešen na pravidelné rastrové síti elementů (@@@jj neříká se tomu u rastru buňka?). Podrobnost řešení je dána rozlišením vstupního rastru. V celém řešeném prostoru je po jednotlivých elementech v každém časovém kroku provedena bilance zásoby a následně vypočteno odteklého množství za daný časový krok. Směr odtoky z elementu je stanoven pomocí odtokových algoritmů. Obecně se jedná o tři základní složky:



\begin{itemize}\itemsep 0cm
\item infiltrace do půdy \acs{Inf}
\item efektivní srážka \acs{ES}
\item přiteklé a odteklé množství \acs{Itot} a \acs{Otot}
\end{itemize}

Proudění vody a množství odtoku na povrchu je pak podle řešeno třemi odlišnými typy odtoku. Mimo hydrografickou síť je se jedná o \textbf{povrchový odtok}, který je buď jako \textbf{plošný povrchový odtok} a nebo \textbf{soustředěný odtok v rýhách}. Ve vodních tocích a dočasné hydrografické síti se pak jedná o soustředěný odtok. V ploše povodí jsou směry odtoků resp. přítoků dány funkcí směru odtoku (@@@jj odvozeny na zahladě odtokových algoritmů). V místě vodních toků je pak veškerý tok směrován dále vodním tokem.

% PeKa - pokuso jsem se rozdělit povrchový odtok (plošný a rýhy dohromady), ab bylo jasnější o co jde



\newpage
% % % % %	\subsubsection{Použité rovnice}
\input{./1_text/3_mat_a_met/CZsmoderp_rovnice_zaklad}


