\documentclass[a4paper, 12pt, twoside]{article}
\input{./config/usepackage}
%\input{./config/hyphenation}
%\input{./config/mix} 

\begin{document}

\title{SMODERP - twenty years od development}
\author{Kavka}
%\maketitle 
Základní odvození vztahů povrchových procesů v modelu SMODERP vychází z rovnice kontinuity a rovnice pohybové na základě kinematického principu s využitím experimentálních měření. Základní bilanční rovnice lze zapsat ve tvaru.
\begin{eqnarray}
\frac{\mathrm{d}S}{\mathrm{d}t} = I_{t} - O_{t}
\end{eqnarray}
\ac{Itot}
\ac{O}
Obecnou rovnici je možné přepsat ve výškách hladin resp. objemů na dané ploše konkrétního elementu ve tvaru:
\begin{eqnarray} \label{bilancnirce}
Q nutno doplnit Kuba
\end{eqnarray}


\paragraph{\acs{ES}}  \mbox{} \\

Srážka je zdrojem a příčinou celého erozního procesu. Vzhledem k tomu, že se jedná o epizodní model je srážka zadávána v podobě konkrétní nebo návrhové srážky. Model počítá s vlivem intercepce, tedy že určitá část srážky bude zachycena rostlinami díky potenciální intercepci \acl{PotI}. Míra zachycení v každém výpočtovém čase je definována  pomocí poměrné plochy listové \acl{Lai} například \cite{Nevim}.

Část, která zůstane v časovém kroku na rostlinách v daném časovém kroku \acl{dT}, se dá vyjádřit jako násobek srážky a poměrné plochy listové:
\begin{eqnarray} \label{intercepce}
I_{veg} = P_{\Delta t}I_{LAI}
\end{eqnarray}

Z tohoto vztahu vyplývá, že efektivní srážku lze vyjádřit:

\begin{eqnarray} \label{intercepce}
I_{N} = P_{\Delta t}(1 - I_{LAI)}
\end{eqnarray}

Výše uvedený vztah platí až do vyčerpání potenciální intercepce, pak veškerá voda dopadá na půdní povrch.

\begin{eqnarray}
\sum_{\Delta t=0}^N I_{POT} \leq P_{I}
\end{eqnarray}
\ac{P}
\ac{O}
Po dosažení potenciální intercepce již nejsou rostliny schopny zadržovat další část srážky, a proto veškerá srážka je efektivní srážkou:

\paragraph{Infiltrace}  \mbox{} \\

V modelu je použita v současné době rovnice infiltrace podel Philipa \citep{PhillipXX} v následujícím tvaru:
\begin{eqnarray} \label{phillip}
I_{nf} = \frac{S_{i}T^{-1/2}}{2}+\frac{K_{i}}{\Delta t}
\end{eqnarray}

Philipova rovnice byla zvolena především z důvodu relativně malého počtu nutných vstupních parametrů. Autoři modelu si byli vědomi omezení použití Philipovy rovnice vyplývající z podmínek, za kterých byla odvozena.  Možné odchylky způsobené volbou této rovnice odpovídají odchylkám v heterogenitě půdy a kvalitě ostatních vstupů, na jejichž základě model pracuje.

V případě, že je infiltrace větší než srážka tak veškerá voda infiltruje do půdy

\paragraph{Plošný odtok} \label{rce_odtok}  \mbox{} \\

Rovnice plošného odtoku vychází z kinematického přístupu k řešení pohybové rovnice.
\begin{eqnarray}
q_{sur} = ah^{b}
\end{eqnarray}
Její odvození je provedeno na základě měření viz \ref{XXX} se zařazením plošného drsnostního součinitele podle Maninga pak přechází na tvar

\begin{eqnarray}
q_{sur} [m^{3}/s] = Ah_{sur}^{b} \Rightarrow \frac {1}{n} a h_{sur}^{X} i_{0}^{Y}
\end{eqnarray}

\textbf{ověřit sklon v \%}

Parametry \textit{a} a \textbf{b} jsou ovozeny na základě měření, viz kapitola \ref{XXX}. 
Z vyhodnocení vyplývá, že parametr b je závislý pouze na půdním druhu. Parametr a je závislý nejen na půdním druhu, ale také na sklonu svahu.
\\paragraph{Odtokové množství}
Z vypočteného průtoku, velikosti řešeného elementu a délky časového zle pak spočítat objem odtoku, které vstupuje do výsledné rovice bilance (\ref{bilancnirce}).

\begin{eqnarray}
O_{sur_{i,t}} [m^{3}] = \Delta t q_{sur}
\end{eqnarray}

Pro posouzení erozní ohroženosti a pro výpočet vzniku rýh je v každém elementu vypočítávána rychlost a tečné napětí

Výpočet rychlosti vychází zpětně z výpočtu průtoku za předpokladu a výšky hladiny za předpokladu, že se jedná a proudění vody o malé hloubce.

\begin{eqnarray}
v_{sur} =  \frac{q_{sur}}{h_{sur}} \label{eg:v}
\end{eqnarray}

Tečné napětí dále využívané v modelu pak uvažuje výpočet tak jak jej uvádí například \citep{Schwab1993}.
\begin{eqnarray}
\tau = \rho g h_{sur} i_{0} K \label{eg:tau}
\end{eqnarray}

Vypočítaná rychlost a tangenciální napětí jsou v případě posuzování erozní ohroženosti porovnávány s limitními hodnotami krajních nevymílacích rychlostí a tangenciálních napětí pro jednotlivé půdní druhy v závislosti na druhu vegetace \citep{Dyrova}
a jsou uvedeny v tabulce \ref{tabulkaDyrova}
.
V literatuře se setkáme i s odlišnými hodnotami. Například M. A. Velikanov stanovil krajní nevymílající rychlost pro půdy 0,24 $m s^{-1}$ \citep{cabik1963}, což je hodnota nižší, než kterou stanovila E. Dýrová.

\paragraph{Soustředěný odtok v rýhách}  \mbox{} \\

Výpočet soustředěného odtoku implementovaný do modelu SMODERP vychází z několika pědpokladů:
\begin{itemize}
\item zavedení stejných zjednodušujících předpokladů výpočtu proudění obdobně jako v případě výpočtu plošného odtoku. Nejedná o výpočet proudění v malé hloubce, ale předpokladem je že se v jednotlivých elemetech v relativně malých časových krocích jedná o rovnoměrné ustálené proudění. Při rovnoměrném proudění se předpokládá sklon dna $i_{0}$ rovný sklonu hladiny a shodná drsnost v celé délce elementu. Při stejném průřezu je hloubka konstantní, takže hladina probíhá rovnoběžně se dnem. Průtok Q $(m^{3}/s)$ je vyjádřen použitím Chézyho rovnice.
\item soustředěný odtok vniká v elementech, kde dojde k překročení kritických hodnot tečného napětí \ref{eg:tau} nebo rychlostí \ref{eg:v}. Objem vzniklé rýhy odpovídá nadkritickému množství vody.
\begin{eqnarray}
V_{rill}= V_{tot} - V_{crit} = (h_{sur} - h_{crit}) A_{el}
\end{eqnarray}

\item do výpočtu je zaveden jako zjednodušující předpoklad, že rýha má obdélníkový tvar v konstantním poměru hloubky a šířky tzv. \textit{rillrario}. Rozměry rýhy nejsou známy, protože rozměr rýhy se dynamicky mění v závislosti na množství vody během simulace.  Omočený obvod je pak možné převést podle následujícího vztahu \ref{eg:rill}. \\
\begin{eqnarray} \label{eg:rill}
R = \frac{S}{O} = \dfrac{h_{rill}b_{rill}}{b_{rill}+2h} = \dfrac{b_{rill}rill_{ratio}}{2rill_{ratio}+1}
\end{eqnarray}

\item v případě poklesu objemu vody v rýze si rýha zachovává svůj maximální tvar.
\end{itemize}

Pro výpočet je pak možné využít Chézyho rovnici v základním tavru:

\begin{eqnarray}\label{eq:chez}
Q = v A = C A \sqrt{Ri_{0}} 
\end{eqnarray} 
Rychlostní součinitel C $(m^{0.5}/s)$  závisí na drsnosti stěn koryta a na vegetačním krytu. Počítá se z empirických výrazů v modelu byl zvolena Manningova rovnice, kdy výpočet rychlosti proudění je pak:
\begin{eqnarray}
v = \frac{1}{n} R^{2/3} i_{0}^{1/2} 
\end{eqnarray} 

Dosazením do rovnice \ref{eq:chez} se dostane
\begin{eqnarray} \label{eg:maning}
Q =\frac A {1}{n} R_{h}^{2/3} i_{0}^{1/2}   
\end{eqnarray}
kde R (m) je hydraulický poloměr 

Poměr šířky a výšky je ve skriptu uložen jako parametr, který je možné v případě potřeby změnit. Objem rýhy je Stanovením poměru se získá jedna z neznámých b nebo y. Tu zbývající neznámou je možné získat díky znalosti objemu vody v jedné buňce v daném časovém kroku. Objem je dán ze vztahu
\begin{eqnarray}
V = byl 
\end{eqnarray} 
kde l (m) je délka rýhy v buňce. 

\subparagraph{Stanovení rozměrů rýhy}  \mbox{} \\
Při tvorbě rýh u simulace odtoku bylo uvažováno pro zjednodušení obdélníkové koryto o hloubce y, šířce b.\\

Průtočný průřez S se vypočte
\begin{eqnarray}
S = by
\end{eqnarray} 
Omočený obvod O
\begin{eqnarray}
O = b + 2y
\end{eqnarray} 

Rovnici \ref{eg:maning} je také možné zapsat ve tvaru 
\begin{eqnarray} \label{eq:total}
Q = \frac{\left(\frac{S}{O}\right)^{1/6}}{n} S \sqrt{\frac{S}{O} i_{0}}   
\end{eqnarray} 
Rychlost proudění v rýze se vypočte podle základního vztahu pro průtok
\begin{eqnarray} \label{eq:speed}
v = \frac{Q}{S} = \frac{Q * l}{V}   
\end{eqnarray}
kde V je objem vody, l je délka úseku v buňce.





\paragraph{Ppoznámka nebo to dát do diskuse k článku.}  \mbox{} \\
\begin{itemize}
\item Výsledný tvar blíží Maningově rovnici
\begin{eqnarray}
Q =\frac A {1}{n} R_{h}^{2/3} S^{1/2}
\end{eqnarray}
\item Přesněji pro tvar této rovnice pro plošný odtok, kdy se předpokládá proudění vody  o malé hloubce a tvar koryta je nahrazen jeho šířkou. Rovnice má pak tvar:
\begin{eqnarray}
Q =\frac {1}{n} h^{2/3} S^{1/2}
\end{eqnarray}
\item Že může být jiná rce infiltrace.
\item tvar rýhy - výzkum funkce?
\item jen jedna přímá rýha
\end{itemize}

\input{./1_text/CZacronyms}

%\input{citace}

%\printglossary[type=\acronymtype]
%\ac{HiRDLS} sdddsfsd
\end{document}
