%!TEX ROOT = ../mainCZ.tex
%\input{./text_cz/mat_a_met/2}

První část manuálu popisuje jednotlivé výpočetní vztahy použité v modelu \smod. Základní odvození povrchových procesů v modelu \smod vychází z rovnice kontinuity a pohybové rovnice. Pohybová rovnice je zjednodušená pomocí teorie kinematické vlny. Tímto způsobem je tok řízen mocninný vztahem, jehož parametry byly měřeny (viz  příloha~\ref{sec:priloha}). 

Jak již bylo zmíněno v úvodu, model \smod je distribuovaný epizodní hydrologicko-erozní model. Výpočet je řešen na pravidelné rastrové síti. Prostorová diskretizace modelu je řízena  rozlišením vstupního digitálního modelu terénu. V celém řešeném prostoru je po jednotlivých buňkách v každém časovém kroku provedena bilance vstupů a výstupů a následně vypočteno odteklé množství v daném časovém úseku v buňce. Formálně se jedná o řešení metodou konečných diferencí s explicitně řešenou časovou diskretizací. V bilanční rovnici jsou řešeny tři základní složky:


\begin{itemize}\itemsep 0cm
\item infiltrace do půdy \acs{Inf},
\item efektivní srážka \acs{ES},
\item přiteklé a odteklé množství \acs{Itot} a \acs{Otot}.
\end{itemize}


Odteklé množství může být dále složeno ze tří základních typů odtoku: \textbf{plošného} povrchového odtoku, \textbf{soustředěného rýhového} povrchového odtoku a odtoku dočasnou \textbf{hydrografickou sítí} (tok otevřeným korytem). V ploše povodí jsou směry odtoků odvozeny na zahladě odtokových algoritmů. V místě úseků hydrografické sítě je veškerý tok směrován touto sítí.\\
% PeKa - pokuso jsem se rozdělit povrchový odtok (plošný a rýhy dohromady), ab bylo jasnější o co jde
% 
% 
\rule{\textwidth}{0.3pt}
% % % % %	\subsubsection{Použité rovnice}
\input{./text_cz/mat_a_met/CZsmoderp_rovnice_zaklad}


